%%% prefacio


\chapter*{Prefácio}\label{cap:prefacio}

\epigraph{And now for something completely different \ldots}{Monty Python}

Este texto  é sobre o uso de computadores para resolver problemas por recurso a programas escritos numa linguagem de programação de alto nível. No nosso caso Python. No entanto estamos menos interessados na linguagem concreta e mais nos blocos construtores presentes genericamente nas linguagens. E ainda nas boas práticas de programação, entendidas como os princípios que nos guiam do problema à sua solução informática.

Mas em que tipo de problemas estamos interessados? Todos sabemos que os computadores  estão presentes em todas as actividades humanas. De um telefone celular ao controlo de tráfego aéreo passando pelo escalamento de tripulações de comboios,  os computadores estão em todo o lado. De um modo mais directo os computadores estão presentes na nossa vida  diária pois fazemos uso deles para enviar e receber correio, trocar mensagens curtas, jogar, escrever documentos ou navegar na Internet. Como utilizadores comuns apreciamos o facto de não termos que nos preocupar como é que os programas que usamos para essas actividades foram desenvolvidos ou funcionam. Podemos dizer que alguém (um programador ou um grupo de programadores) tornou simples o que é complexo, escondendo os detalhes. A nossa interacção com  esses programas faz-se através de uma \textbf{interface} que disponibiliza um conjunto de funções que usamos com mais ou menos à vontade. Neste texto procuraremos iniciar o leitor nesta actividade conhecida por programação,  mistura de arte e ciência, de intuição e princípios sólidos de projecto. Tratando-se de um texto introdutório os problemas que nos vão interessar serão necessariamente  pequenos, mas não forçosamente simples. Caminharemos do elementar para o mais elaborado introduzindo as características da linguagem escolhida à medida que for necessário.\\


Este livro pode ser usado numa disciplina inicial sobre programação mas também como instrumento de auto-estudo. Para quem já programa pode ainda servir para  tomar conhecimento com a linguagem Python que oferece um conjunto muito significativo de vantagens. Programar significa resolver problemas concretos escrevendo programas. Os exemplos que aparecem ao longo do texto são na sua maioria exemplos clássicos que o leitor pode encontrar em qualquer outro livro sobre programa\c cão.\\

\paragraph{Organização}O texto foi pensado para uma leitura sequencial podendo no entanto, em função dos conhecimentos prévios do leitor, ter um percurso de leitura diferente. A nossa experiência diz-nos que pode ser usado para um curso introdutório de programa\c cão procedimental, de dura\c cão semestral, usando os capítulos do \ref{cap:intro} ao \ref{cap:recursividade}. Os capítulos XXX  a XXX lidam com aspectos mais avan\c cados. ---TBD--- . Pode ser usado num curso semestral de complexidade intermédia. 

No livro, associado ao exercícios propostos no final de cada capítulo, vai encontrar sinais que dão uma indica\c cão do grau de dificuldade dos problemas. Assim usamos:
\begin{itemize}
\item \muitofacil para problemas triviais
\item  \facil para fáceis
\item \medio para problemas de dificuldade média
\item \dificil para problemas que exigem reflexão e tempo
\item \muitodificil para problemas de elevada complexidade
\end{itemize}


O grau de dificuldade que indicamos não é absoluto, antes é relativo ao nível de conhecimentos que o leitor é suposto ter no momento em que o resolve. Igualmente, caso o problema envolva o uso de um módulo especial tal será indicado por \modulo{nome}

\paragraph{Agradecimentos}

Este texto começou e ser construído  em 2006, quando pela primeira vez foi usada a linguagem \python na  cadeira introdutória de programação da licenciatura em Engenharia Informática do Departamento de Engenharia Informática da Universidade de Coimbra.  Ao longo dos anos foram vários os alunos e colegas que comigo partilharam a disciplina que tiveram a oportunidade de ler de modo crítico o documento. A todos agradeço. Ao meu colega  Paulo Marques que me entusiasmou com a linguagem Python e com quem aprendo todos os dias algo mais sobre programa\c cão e a resolução de problemas um agradecimento especial.



%\addcontentsline{toc}{section}
